\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[norsk]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{parskip}

\title{TMA4105 Øving 2}
\author{Aksel Lunde Aase}

\begin{document}

\maketitle

\framebox{1} Har funksjonen
\[ f(x,y) = \frac{1-2xy}{x^2+y^2} \quad \text{for } (x,y)\neq(0,0) \]
noen største eller minste verdi? 

Ettersom 
\begin{align*}
    \lim\limits_{(x,y)->(0,0)} f(x,y) 
    &= \lim\limits_{(x,y)->(0,0)} \frac{1-2xy}{x^2+y^2} \\
    &= +\infty
\end{align*}
har ikke funksjonen noen største verdi.
Derimot kan det tenkes at $f$ har en minste verdi.
Denne kan kan finnes ved å se når $\nabla f(x,y)=(0,0)$.
\begin{align*}
    \nabla f(x,y) &= \left(\frac{\partial}{\partial x}\left(\frac{1-2xy}{x^2+y^2}\right),
    \frac{\partial}{\partial y}\left(\frac{1-2xy}{x^2+y^2} \right)\right) \\
    &= \left(\frac{-2y(x^2+y^2)-2x(1-2xy)}{(x^2+y^2)^2},
             \frac{-2x(x^2+y^2)-2y(1-2xy)}{(x^2+y^2)^2} \right)
\end{align*}
Setter $\nabla f(x,y) = (0,0)$:
\begin{align*}
     -2y(x^2+y^2)-2x(1-2xy) = 0 \quad&\wedge\quad -2x(x^2+y^2)-2y(1-2xy)=0 \\
     2x(1-2xy)=-2y(x^2+y^2) \quad&\wedge\quad 2y(1-2xy)=-2x(x^2+y^2)
\end{align*}
Legger sammen likningene og får
\begin{align*}
     (1-2xy)(2x+2y) &= -(x^2+y^2)(2x+2y) \\ 
        1-2xy &= -(x^2+y^2) \\
        x^2+y^2-2xy &= -1 \\
        (x-y)^2 &= -1
\end{align*}
Denne likningen har ingen reell løsning, så funksjonen har heller ingen mulig
minsteverdi.

\newcommand{\Lagr}{\mathcal{L}}
\framebox{2} Skjæringskurven mellom planet $x+y+z=1$ og sylinderen
$x^2+y^2=1$ er en ellipse. Finn punktet på ellipsen som ligger lengs unna origo.

Bruker Lagrange-multiplikatormetoden. 
Skal altså finne globalt maksimum til funksjonen 
\begin{align*}
    \Lagr(x,y,z,\lambda, \mu) &= d^2(x,y,z) + \lambda g(x,y,z) + \mu h(x,y) \\
    &= x^2+y^2+z^2 + \lambda(x + y + z - 1) + \mu(x^2 + y^2 - 1)
\end{align*}
De partiellderiverte er 
\begin{align}
    \frac{\partial \Lagr}{\partial x} &= 2x(1+\mu) + \lambda \label{2:1} \\
    \frac{\partial \Lagr}{\partial y} &= 2y(1+\mu) + \lambda \label{2:2} \\
    \frac{\partial \Lagr}{\partial z} &= 2z + \lambda \label{2:3} \\
    \frac{\partial \Lagr}{\partial \lambda} &= x+y+z-1 \label{2:4} \\
    \frac{\partial \Lagr}{\partial \mu} &= x^2+y^2 - 1  \label{2:5}
\end{align}
Likning \eqref{2:1} og likning \eqref{2:2} gir at $x=y$.
Av likning \eqref{2:5} følger det da at $x=y=\pm \frac{1}{\sqrt{2}}$.
Likning \eqref{2:4} gir så $z=1 \mp \sqrt{2}$. 
Siden $z$ verdien er det eneste koordinatet som ikke er symmetrisk om origo
vil den største $z$-verdien også gi lengst avstand fra origo. 
$z$ må derfor være lik $1+\sqrt{2}$, og da følger det at
$x=y=-\frac{1}{\sqrt{2}}$.

Punktet som er lengst unna origo er da 
$(x,y,z)=(-\frac{1}{\sqrt{2}}, -\frac{1}{\sqrt{2}}, 1+\sqrt{2})$.

\framebox{3} Skriv
\[
    \int_1^2 \int_x^{x^3} e^y \sqrt{\frac{x}{y}}\ dy\ dx
    +\int_2^8 \int_x^8 e^y \sqrt{\frac{x}{y}}\ dy\ dx
\]
som ett iterert integral, og regn ut.

En tegning av området avslører at det er $x$-enkelt.
Utregningen av det omskrevnet integralet blir slik:
\begin{align*}
    \int_1^8 \int_{\sqrt[3]{y}}^y e^y \sqrt{\frac{x}{y}}\ dx\ dy
    &= \int_1^8 \frac{e^y}{\sqrt{y}} \int_{\sqrt[3]{y}}^y \sqrt{x}\ dx\ dy \\
    &= \int_1^8 \frac{e^y}{\sqrt{y}} \left[ \frac{2}{3}x^{\frac{3}{2}} \right]_{\sqrt[3]{y}}^y dy \\
    &= \frac{2}{3} \int_1^8 \frac{e^y}{\sqrt{y}} \left(y^{\frac{3}{2}}-\sqrt{y} \right) dy \\
    &= \frac{2}{3} \int_1^8 e^y (y-1) dy \\
    &= \frac{2}{3} \left( \bigg[e^y(y-1)\bigg]_1^8 - \int_1^8 e^y dy \right) \\
    &= \frac{2}{3} \left( 7e^8 - e^8 + e \right) \\
    &= \frac{2}{3} \left( 6e^8 + e \right)
\end{align*}

\framebox{4} La $R$ være området innenfor $x^2+y^2=1$, men utenfor $x^2+y^2=2y$,
der $x \geq 0$ og $y \geq 0$. Regn ut
\[
    \iint_R xe^y dA
\]

Det første kriteriet gir 
\begin{align*}
    x^2+y^2 &\leq 1 \\
    x^2 &\leq 1 - y^2 \\
    x &\leq \sqrt{1-y^2}
\end{align*}

Det andre kriteriet gir 
\begin{align*}
    x^2 + y^2 &\geq 2y \\
    x^2 &\geq 2y - y^2 \\
    x &\geq \sqrt{2y-y^2}
\end{align*}

Denne likningen beskriver en sirkel med radius $1$
og sentrum i $(0, 1)$.
Samlet gir dette 
\begin{align*}
    \sqrt{2y-y^2} &\leq x \leq \sqrt{1-y^2} \\
    \sqrt{2y-y^2} &\leq \sqrt{1-y^2} \\
    2y - y^2 &\leq 1-y^2 \\
    2y &\leq 1 \\
    y &\leq \frac{1}{2} \\
    0 &\leq y \leq \frac{1}{2}
\end{align*} 

Dette området kan beskrives med følgende itererte integral:
\begin{align*}
    \int_0^{\frac{1}{2}} \int_{\sqrt{2y-y^2}}^{\sqrt{1-y^2}} xe^y\ dx\ dy 
    &= \frac{1}{2} \int_0^{\frac{1}{2}} e^y \big[ x^2 \big]_{\sqrt{2y-y^2}}^{\sqrt{1-y^2}} dy \\
    &= \frac{1}{2} \int_0^{\frac{1}{2}} e^y(1-y^2 - (2y-y^2)) dy \\
    &= \frac{1}{2} \int_0^{\frac{1}{2}} e^y(1-2y) dy \\
    &= \frac{1}{2} \left( \bigg[(1-2y)e^y \bigg]_0^{\frac{1}{2}} 
    + 2 \int_0^{\frac{1}{2}} e^y dy \right) \\
    &= \frac{1}{2} \left(-e^0 +2\left(e^{\frac{1}{2}}-e^0 \right)\right) \\
    &=  \sqrt{e} - \frac{3}{2}
\end{align*}

\end{document}